\chapter{Sistemi di autenticazione}
\label{cap:03}
%2
%https://pciguru.wordpress.com/2010/05/01/one-two-and-three-factor-authentication/
\section{Metodologie di autenticazione}
Le metodologie di autenticazione possono essere basate su meccanismi diversi:
\begin{enumerate}
\item ``qualcosa che l'utente \ul{conosce}'' (ad es. password, PIN);
\item ``qualcosa di cui l’utente \ul{è in possesso}'' (ad es. carta magnetica);
\item ``qualcosa che l’utente \ul{è} fisicamente'' (biometria, ad es. impronta digitale).
\end{enumerate}

Meccanismi diversi possono essere combinati per avere un livello autenticazione sempre crescente, fino alla reale identificazione\footnote{%
%20[1]
L'autenticazione è un concetto diverso dall'identificazione:
\begin{itemize}
\item \ul{autenticazione}: è il risultato di una procedura elettronica (ad es. inserimento di nome utente e password);
\item \ul{identificazione}: significa avere la certezza che le credenziali di accesso siano state effettivamente inserite dal loro titolare e non da persone terze.
\end{itemize}}:
\begin{itemize}
\item \textbf{autenticazione a un fattore}: primo meccanismo;
\item \textbf{autenticazione a due fattori}: primo meccanismo + secondo meccanismo (ad es. bancomat);
\item \textbf{autenticazione a tre fattori}: primo meccanismo + secondo meccanismo + terzo meccanismo.
\end{itemize}

Con la diffusione dei cellulari si potrebbe aggiungere un altro meccanismo, cioè la \ul{posizione} dell'utente, sempre nota dalla rete cellulare.

\subsection{Autenticazione a un fattore}
\begin{figure}
 \centering
 \includegraphics[scale=0.75]{pic/03/3}
 \caption{Schema di riferimento per un sistema di autenticazione basato sul primo meccanismo.}
\end{figure}

\begin{mdframed}[style=def]
\begin{description}
\definition{3}{73}{autenticazione}{il processo di verifica di una dichiarazione che un'entità di sistema o una risorsa di sistema ha un certo valore di attributo}
\definition{3}{73}{identificazione}{un atto o processo che presenta un identificativo a un sistema in modo che il sistema possa riconoscere un'entità di sistema e distinguerla dalle altre entità}
\definition{3}{73}{verifica}{il processo di esaminamento delle informazioni per stabilire la verità di un dato o valore dichiarato}
\end{description}
\end{mdframed}

%3
%https://tools.ietf.org/html/rfc4949#page-27
\noindent
Il sistema è costituito da:
\begin{itemize}
\item \ul{utente}: è identificato da uno User ID (UID), ed è a conoscenza di un segreto $S_\text{UID}$ (ad es. password);
\item \ul{server}: contiene una tabella con delle coppie $\left\{ \text{UID} : f \left( S_\text{UID} \right) \right\}$, dove $f$ è una funzione calcolata sul segreto.
\end{itemize}

Il processo di autenticazione agisce prima dell'inizio della comunicazione:
\begin{enumerate}
\item \textbf{identificazione}: presentazione del valore di attributo dichiarato al sottosistema di autenticazione:
\begin{enumerate}
\item \ul{richiesta di autenticazione}: il server chiede all’utente di identificarsi;
\item \ul{UID}: l’utente comunica al server il proprio UID (ad es. nome utente);
\end{enumerate}

\item \textbf{verifica}: presentazione o generazione delle informazioni di autenticazione che agiscono come prova per dimostrare l'associazione tra l'attributo e ciò per cui è stato dichiarato:
\begin{enumerate}
\item \ul{richiesta di una prova}: il server richiede una prova all’utente, che dimostri che lui sia davvero chi sta dichiarando di essere;
\item \ul{prova}: l'utente fornisce come prova il risultato della funzione $F$ applicata al segreto $S_\text{UID}$: prova = $F \left( S_\text{UID} \right)$;
\item \ul{controllo}: il server confronta la prova ricevuta con il segreto $S_\text{UID}$ memorizzato: se la prova è quella attesa, concede all'utente l'accesso ai servizi che offre.
%; in qualche modo si tratta di un segreto condiviso tra utente e server.
\end{enumerate}
\end{enumerate}

\paragraph{Problemi}
\begin{itemize}
\item \ul{lato client}:
	\begin{itemize}
	\item l'utente come inserisce il segreto da inviare al server?
	\item il segreto dell'utente come può essere tenuto al sicuro?
	\end{itemize}
\item \ul{lato rete}: la prova potrebbe venire cancellata o manipolata a piacere da un man-in-the-middle: come può essere trasmessa in modo sicuro?
\item \ul{lato server}:
	\begin{itemize}
	\item il server come può verificare la prova?
	\item ha bisogno di conoscere il segreto dell'utente: questo segreto come può essere memorizzato nel server in modo sicuro?
	\end{itemize}
\end{itemize}
\FloatBarrier

\section{Memorizzazione delle password sul server}
%8
Come salvare le password sul server in modo sicuro?
\begin{itemize}
\item \ul{in chiaro}: tutte le password sono memorizzate in chiaro ($f=$ funzione identità $I$):
\[
 f \left( S_\text{UID} \right) = P_\text{UID}
\]
\begin{itemize}
\item[\con] chiunque ha accesso al server è in grado di leggere le password di tutti gli utenti;
\end{itemize}

\item \ul{criptate}: tutte le password sono memorizzate criptate ($f=$ funzione di criptazione enc):
\[
 f \left( S_\text{UID} \right) = \text{enc} \left( K, P_\text{UID} \right)
\]
\begin{itemize}
\item[\con] la chiave di decriptazione deve essere salvata in chiaro;
\end{itemize}

\item \ul{con hash}: sono memorizzati solo i digest delle password ($f=$ funzione di hash $h$):
\[
 f \left( S_\text{UID} \right) = h \left( P_\text{UID} \right)
\]
\begin{itemize}
\item[\pro] il digest è difficilmente invertibile $\Rightarrow$ è impossibile risalire alla password.
\item[\con] i digest non protetti sono soggetti ad attacchi a dizionario;
\end{itemize}

\item \ul{con hash con sale}: sono memorizzati dei digest imprevedibili ($f=$ funzione di hash $h$):
\[
 f \left( S_\text{UID} \right) = h \left( P_\text{UID} || \, \text{sale} \right)
\]
\begin{itemize}
\item[\pro] gli attacchi a dizionario, anche con rainbow table, sono resi praticamente impossibili.
\end{itemize}
\end{itemize}

\subsection{Attacco a dizionario}
\begin{mdframed}[style=def]
\begin{description}
\definition{3}{73}{attacco a dizionario}{un attacco che usa una tecnica a forza bruta provando in successione tutte le parole in una grande lista esaustiva}
\end{description}
\end{mdframed}

%9
\noindent
Un \textbf{attacco a dizionario} è un tipo di attacco a forza bruta con lo scopo di scoprire una password conoscendone l'hash (= digest): viene usata una lista, detta \textbf{dizionario}, che contiene solo le password più probabili, ovvero quelle che gli esseri umani scelgono più di frequente perché facili da ricordare.
%Questo tipo di attacco dunque si basa sull’uso di parole di senso compiuto, con opportune modifiche incluso l’uso di maiuscole, minuscole, sostituzione di lettere con cifre e così via.

\paragraph{Ipotesi} L'attaccante ha accesso alle informazioni nel server:
\begin{itemize}
 \item ha il database del server contenente gli hash corrispondenti alle password degli utenti;
 \item conosce l'algoritmo di hash usato per calcolare gli hash.
\end{itemize}

\paragraph{Precalcolo} Per ogni parola $p$ contenuta all’interno di un dizionario, l'attaccante:
\begin{lstlisting}
for (each p in Dictionary)
   store(DB, p, h(p))
\end{lstlisting}
\begin{enumerate}
 \item calcola l'hash $h$ della parola;
 \item memorizza la coppia $\left\{p,h\right\}$ in un database.
\end{enumerate}

\paragraph{Attacco} Per ogni hash $HP$ nel database del server, l'attaccante effettua una ricerca esaustiva nel database precalcolato:
\begin{lstlisting}
for (each HP in ServerDB)
   for (each (p, h) in DB) // ricerca nel database
      if (h == HP) // password trovata
         write("password = " + p)
         go to next HP
\end{lstlisting}

%
%
%

\paragraph{Casi di studio}
\begin{itemize}
%14
\item \ul{MySQL}: a partire dalla versione 4.1, MySQL usa un \textbf{doppio hash} con SHA1 (senza sale) $\Rightarrow$ il doppio hash non è sufficiente a impedire gli attacchi a dizionario: basta creare il database precalcolato applicando due volte la funzione di hash;
% Di default MySQL memorizza username e password nella tabella di default chiamata “user”.
% 
% A partire dalla v4.1 MySQL ha cercato di migliorare la propria sicurezza, e usa un doppio hash ma non un salt. In particolare l’operazione eseguita è la seguente:
% \[
%  \text{sha1} \left( \text{sha1} \left( \text{password} \right) \right)
% \]
% viene memorizzata la codifica esadecimale del risultato, preceduta da un * in modo da distinguerla dal metodo che veniva usato in MySQL prima della v4.1. Tuttavia questo non complica le la creazione delle tabelle di dizionario, in quanto è solamente necessario andare ad eseguire due volte il calcolo di sha1.

%13
\item attacco a \ul{LinkedIn} (giugno 2012): siccome i cybercriminali non avevano a disposizione i dizionari pronti, sono ricorsi al \textbf{crowdsourcing}: hanno pubblicato l'elenco di tutti gli hash su un sito Web, e hanno chiesto agli utenti del sito di contribuire al cracking delle password eseguendo sui propri PC un programma allegato all'elenco.
% Nonostante queste tipologie d’attacco sono ormai note da anni, Linkedin ha subito nel giugno 2012 un attacco a causa di un errore sistemistico, durante il quale sono state copiate 6,5 milioni di password. A seguito di questo attacco si è scoperto che tali password erano memorizzate senza sale (unsalted), direttamente come hash SHA-1; questo semplificava al massimo gli attacchi dizionario, inclusi quelli ranibow table.
% 
% Il realtà visto che gli hacker non avevano a disposizione i dizionari pronti, hanno fatto ricorso al \textit{\textbf{crowdsourcing}} per fare il cracking delle password: la tabella con i valori hash è stata pubblicata su un sito con allegato un programmino con lo scopo di calcolare tutti i possibili valori delle password; maggiore il numero di persone che partecipava nella ricerca, maggiore sarebbe stato il numero delle password scoperte. Il risultato è stato che sono state scoperte 236.578 password, prima che venisse bloccato il sito che pubblicava gli hash delle password.
% 
% Inoltre nello stesso periodo temporale era stato scoperto che l’app di Linkedin per iPad/iPhone mandava dati sensibili, non di competenza dell’app, in chiaro.
\end{itemize}

\subsection{Rainbow table}
%10
Le \textbf{rainbow table} sono degli speciali database precalcolati che permettono di raggiungere un compromesso tra:
\begin{itemize}
\item \ul{memoria}: solo un sottoinsieme degli hash è salvato nel database precalcolato;
\item \ul{tempo di calcolo}: quando la catena viene trovata, occorre ripercorrere la catena per trovare la password.
\end{itemize}

\paragraph{Ipotesi}
\begin{itemize}
\item l'attaccante ha accesso alle informazioni nel server (come nell'attacco a dizionario);
\item per semplicità, tutte le password sono composte da 5 cifre $\Rightarrow$ esistono ${10}^5$ password possibili;
\item l'attaccante sceglie di costruire tabelle di rainbow composte da 100 righe $\Rightarrow$ ogni riga rappresenta una catena di 1000 password;
\item l'attaccante sceglie una funzione di riduzione $r$ che, dato un hash $h$, restituisce una password $p$ qualunque (che non necessariamente corrisponde all'hash $h$).
\end{itemize}

\begin{figure}
 \centering
 \includegraphics[scale=0.75]{../pic/03/Rainbow_table1.eps}
 \caption[]{Esempio di rainbow table.\footnotemark}
\end{figure}
\footnotetext{Questa immagine è derivata da un'immagine su Wikimedia Commons (\href{https://commons.wikimedia.org/wiki/File:Rainbow_table1.svg}{Rainbow table1.svg}), realizzata dall'utente \href{https://fr.wikipedia.org/wiki/Utilisateur:Dake}{Dake}, ed è concessa sotto la \href{https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.it}{licenza Creative Commons Attribuzione - Condividi allo stesso modo 4.0 Internazionale}.}

\paragraph{Precalcolo} L'attaccante:
\begin{lstlisting}
for (100 distinct P)
   p = P
   for (i = 0 : 1000)
      k = h(p)
      p = r(k)
   store(RT, P, p)
\end{lstlisting}
\begin{enumerate}
\item prende 100 password $P$ distinte qualsiasi tra le ${10}^5$ possibili;
\item a partire da ognuna di queste password, costruisce una catena che passa attraverso 1000 password alternando le funzioni di hash $h$ e di riduzione $r$;
% Per esempio a partire dalla password \texttt{12345}:\\
% \centerline{\texttt{12345} $\xrightarrow{h}$ \texttt{A1@g} $\xrightarrow{r}$ \texttt{08761} $\xrightarrow{h} \ldots \xrightarrow{h}$ \texttt{q\#\%\&} $\xrightarrow{r}$ \texttt{46929}}
\item memorizza l'ultima password $p$ (coda) ottenuta alla fine di ogni catena, insieme alla password $P$ di partenza (testa), nella rainbow table, che alla fine conterrà ${10}^2$ coppie $\left\{P,p\right\}$.
\end{enumerate}
\FloatBarrier

\begin{figure}
 \centering
 \includegraphics[scale=0.75]{../pic/03/Rainbow_table2.eps}
 \caption[]{Esempio di attacco a dizionario con rainbow table (hash = \textup{\texttt{re3xes}}, password = \textup{\texttt{25319}}).\footnotemark}
\end{figure}
\footnotetext{Questa immagine è derivata da un'immagine su Wikimedia Commons (\href{https://commons.wikimedia.org/wiki/File:Rainbow_table2.svg}{Rainbow table2.svg}), realizzata dall'utente \href{https://fr.wikipedia.org/wiki/Utilisateur:Dake}{Dake}, ed è concessa sotto la \href{https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.it}{licenza Creative Commons Attribuzione - Condividi allo stesso modo 4.0 Internazionale}.}

%11
\paragraph{Attacco} Per ogni hash $HP$ nel database del server, l'attaccante:
\begin{lstlisting}
for (each HP in ServerDB)
   for (i = 0 : 1000)
      h = (i == 0) ? HP : h(ph)
      ph = r(h)
      for (each (P, p) in RT) // ricerca nella rainbow table
         if (p == ph) // catena trovata
            for (i = 0 : 1000) // ricerca nella catena
               Ph = (i == 0) ? P : r(h)
               h = h(Ph);
               if (h == HP) // password trovata
                  write("password = " + Ph)
                  go to next HP
\end{lstlisting}
\begin{enumerate}
\item a partire dall'hash $HP$, costruisce una catena che passa attraverso al più 1000 password alternando le funzioni di riduzione $r$ e di hash $h$;
% Per esempio a partire dall'hash \texttt{A1@g}:\\
% \centerline{\texttt{A1@g} $\xrightarrow{r}$ \texttt{08761} $\xrightarrow{h} \ldots \xrightarrow{h}$ \texttt{q\#\%\&} $\xrightarrow{r}$ \texttt{46929}}
\item confronta ogni password $ph$ intermedia con le code $p$ di tutte le catene nella rainbow table;
\item una volta trovata la catena, ripercorre la catena dalla testa $P$ alla coda $p$ in modo analogo al precalcolo;
\item confronta ogni hash $h$ intermedio con l'hash $HP$;
\item una volta trovato l'hash HP nella catena, l'ultima password $Ph$ su cui è stata applicata la funzione di hash è la password dell'utente.
\end{enumerate}
\FloatBarrier

%
%
%
%
%
%
%

\paragraph{Miglioramenti}
\begin{itemize}
\item per evitare che la stessa password appaia in più catene, si possono usare funzioni di riduzione diverse $r_0() \ldots r_n()$;
\item esistono in vendita rainbow table precalcolate per varie funzioni di hash e vari insiemi di password.
\end{itemize}

%Questa tecnica è usata da vari programmi d’attacco, ed una delle tecniche più efficaci se si è commesso l’errore di memorizzare la password semplicemente come hash.

\subsection{Scelta della password}
%7
Gli utenti tendono a scegliere password facilmente memorizzabili, e quindi semplici da indovinare. Le password dovrebbero non essere usate affatto, ma l’uso di almeno una password è inevitabile, a meno di non ricorrere a sistemi biometrici.%Tuttavia l’uso di questi sistemi non sono largamente usati.

Come scegliere una password robusta?
\begin{itemize}
\item dovrebbe usare tipi diversi di caratteri (alfabetici maiuscoli e minuscoli + cifre + caratteri speciali);
\item dovrebbe essere più lunga possibile (almeno 8 caratteri);
\item non dovrebbe essere presente in dizionario;
\item dovrebbe essere cambiata periodicamente.%, ma non troppo! Altrimenti gli utenti non saranno in grado di memorizzarle.
\end{itemize}

\begin{mdframed}[style=def]
\begin{description}
\definition{3}{80}{ransomware}{un tipo di malware che limita l'accesso al sistema di elaborazione che infetta, e chiede un riscatto pagato al creatore/i del malware affinché la restrizione venga rimossa}
\end{description}
\end{mdframed}

%15
\paragraph{Caso di studio} attacco a \ul{iCloud} (maggio 2014): alcuni cybercriminali hanno violato alcuni account iCloud protetti da password deboli, quindi hanno usato il servizio ``Find My Device'' per mettere da remoto i dispositivi Apple degli utenti in ``Lost Mode'', chiedendo il pagamento di un riscatto per sbloccarli.
% Nel maggio 2014 sono stati violati una serie di account iCloud, i quali si è scoperto fossero protetti con un 1-factor authentication, ossia veniva richiesto di inserire solamente la password.
% In particolare, una volta violato l’account di iCloud veniva usata la funzione “lock remoto” di tale servizio. Il problema è che questa funzione veniva lanciata dall’attaccante, e non dal legittimo proprietario del device.
% Dopo aver eseguito questa operazione, poiché usando iCloud è possibile inviare dei messaggi tra i vari dispositivi Apple posseduti, colui che ha violato l’account inviava un messaggio “Device hacked by Oleg Pliss!”. Se si voleva riacquistare le funzionalità del proprio device era necessario pagare 100 € via Paypal a lock404@hotmail.com.
% L’unica alternativa al pagamento era usare il recovery mode, ma come conseguenza si andavano a perdere tutti i dati e le app memorizzate sul dispositivo. Inoltre pagare il riscatto non serviva a nulla, in quanto esso faceva riferimento ad un account Paypal fake.

\subsection{Sale}
\begin{mdframed}[style=def]
\begin{description}
\definition{3}{73}{sale}{un valore di dato usato per variare i risultati di un calcolo in un meccanismo di sicurezza, in modo che un risultato computazionale esposto di una istanza di applicazione del meccanismo non possa essere riutilizzato da un attaccante in un'altra istanza}
\end{description}
\end{mdframed}

%12
\noindent
Il \textbf{sale} è un numero usato per variare la password prima di calcolare l'hash.

\paragraph{Hashing con sale}
\begin{enumerate}
\item viene scelto come sale un numero:
\begin{itemize}
\item \ul{casuale}: varia la password in modo imprevedibile (meglio se con caratteri poco usati o di controllo);
\item \ul{lungo}: aumenta la complessità del dizionario compensando l'uso di password brevi;
\item \ul{nonce}: è diverso per ciascun UID $\Rightarrow$ se due utenti usano la stessa password, i loro hash saranno diversi;
\end{itemize}

\item l’hash HP è calcolato sulla password concatenata al sale:\\
\centerline{HP = hash ( password || sale )}
\item sul server è memorizzato anche il sale in chiaro, per poter successivamente verificare la password:\\
\centerline{\{ UID, HP\textsubscript{UID}, sale\textsubscript{UID} \}}
\end{enumerate}

\paragraph{Vantaggi}
\begin{itemize}
\item se due utenti usano la stessa password, i loro hash saranno diversi $\Rightarrow$ uno non può scoprire di avere la stessa password dell'altro;
\item gli attacchi a dizionario, anche con rainbow table, sono resi praticamente impossibili:
\begin{itemize}
\item sarebbe necessario un database precalcolato per ogni possibile sale;
\item se l'utente cambia periodicamente la password (e quindi il sale), l'attaccante non ha il tempo per creare il database precalcolato.
\end{itemize}
\end{itemize}

%
%
%

%89[2]
\subsubsection{KDF}
Una chiave crittografica deve essere completamente casuale, cioè ogni bit deve avere il 50\% di probabilità di essere 0 o 1, per essere imprevedibile e difficile da indovinare. Tuttavia gli esseri umani non sono in generale molto bravi a inventare dei dati casuali.

Gli algoritmi di hash, oltre a garantire l'integrità dei dati, possono essere usati anche per generare delle chiavi crittografiche casuali a partire da una password segreta $\Rightarrow$ l'utente non deve avere a che fare con una sequenza di bit senza alcun significato, mentre una password, anche poco casuale, può essere memorizzata e digitata facilmente con la tastiera.

Una \textbf{Key Derivation Function} (KDF) è in grado di derivare automaticamente una o più chiavi segrete da una password segreta usando una funzione di hash:
\[
K = \text{KDF} \left( P, S, I  \right)
\]
dove:
\begin{itemize}
\item $K$ è l'insieme delle chiavi crittografiche generate;
\item $P$ è la password/passphrase fornita in input dall'utente;
\item $S$ è il sale, distinto in base all'utente;
\item $I$ è il numero di iterazioni della funzione base, al fine di rallentare il calcolo e rendere un possibile attacco più complicato.
\end{itemize}

Le KDF più usate sono basate su funzioni di hash crittografiche:
\begin{itemize}
\item PBKDF2: usa SHA-1 ($\left| S \right| \geq 64$ bit, $I \geq 1000$);
\item HKDF: è basato su HMAC.
\end{itemize}
\clearpage%WARNING

\section{Autenticazione basata su password ripetibili}
\begin{figure}
%4
 \centering
 \includegraphics[scale=0.75]{pic/03/4}
\end{figure}

\noindent
Ciò che l'utente conosce è una \textbf{password ripetibile}: l'utente può riutilizzarla quante volte vuole.
%(a condizione che non debba ricordare molte password per poter usare sistemi diversi).

%5
\paragraph{Procedura di autenticazione}
\begin{enumerate}
\item \ul{identificazione}: il client invia il proprio UID;
\item \ul{richiesta di una prova}: il server chiede una password;
\item \ul{prova}: il client trasmette la password in chiaro ($F=$ funzione identità $I$):
\[
 F \left( S_\text{UID} \right) = P_\text{UID}
\]
\item \ul{controllo}: il server:
\begin{enumerate}
\item calcola l'hash con sale sulla prova ricevuta;
\item confronta l'hash calcolato con il digest memorizzato:
\[
 \text{hash} \left( \text{prova} \, || \, \text{sale}_\text{UID} \right) = \text{HP}_\text{UID}?
\]
\end{enumerate}
\end{enumerate}

% In questa soluzione il segreto è rappresentato dalla password. Questa è più specificamente chiamata password ripetibile perché l’utente può riutilizzarla quante volte vuole.
% 
% In questo schema si ha l’utente con il suo UID e con un segreto $P_\text{UID}$, ossia la password. Il server ha due scelte, che danno livelli di sicurezza differenti:
% \begin{itemize}
% \item Conservare in un’apposita tabella le coppie username/password, cioè UID : $P_\text{UID}$. A tutti gli effetti la password è un segreto condiviso, e il server lo conosce in chiaro.
% \item Conservare le coppie username/hash\_password, ossia UID : $H_\text{UID}$. Il server in questo caso non conosce la password in chiaro ma conosce solamente un suo digest calcolato tramite una funzione di hash crittografico.
% \end{itemize}
% 
% Le operazioni compiute usando questo schema sono le seguenti:
% \begin{itemize}
%  \item Il server chiede all'utente di autenticarsi.
%  \item L’utente risponde inviando l’UID.
%  \item Il server andrà a chiedere la password.
%  \item L’utente risponderà, andando ad esempio ad inviare la password in chiaro.
% \end{itemize}
% 
% Elementi caratterizzanti il sistema:
% \begin{itemize}
% \item \textit{Segreto}: password dell’utente.
% \item \textit{Client}: la creazione e la trasmissione della prova è basata sulla funzione identità, ossia $F = I$; questo significa che la prova sarà uguale alla password, in quanto questa è inviata in chiaro.
% \item \textit{Server}: il server ha il problema di memorizzare e valutare se la prova fornita dall’utente è corretta o meno. Si hanno due casi:
% \begin{itemize}
% \item Il server memorizza le password in chiaro, e quindi $f = I$. È facilmente intuibile come questo sia un grosso problema, in quanto chiunque abbia accesso al server è in grado di leggere le password di tutti gli utenti. Un motivo per il quale si va a memorizzare le password in chiaro è che questo rende estremamente semplice il controllo se la prova fornita è giusta o sbagliata, ossia prova = $P_\text{UID}$?
% \item Il server non memorizza le password in chiaro, bensì un loro digest $H_\text{UID}$; in questo caso $f$ è una funzione one-way hash. Per sapere se la prova inviata dall’utente sia giusta o meno, occorre fare un calcolo in più rispetto al caso precedente in quanto le funzioni di hash non sono invertibili; in particolare, si deve andare ad applicare la funzione f sulla prova, e successivamente occorre andare a controllare se il risultato di tale calcolo coincide con il valore in memoria sul server: $f \left( \text{prova} \right) = H_\text{UID}$?\\
% Il vantaggio di questa soluzione è che le password non sono più salvate in chiaro sul server, ma si ha lo svantaggio che ad ogni tentativo di accesso occorre calcolare il risultato di una funzione di hash.
% \end{itemize}
% \end{itemize}

%6
\paragraph{Svantaggi}
\begin{itemize}
\item \ul{lato client}: la responsabilità della conservazione della password è lasciata all'utente:
\begin{itemize}
\item l'utente potrebbe scrivere la password in un posto non sicuro (ad es. post-it);
\item gli utenti tendono a scegliere password facilmente memorizzabili, e quindi semplici da indovinare;
\end{itemize}
\item \ul{lato rete}:
\begin{itemize}
\item \ul{attacchi di sniffing}: il segreto dell'utente è trasmesso in chiaro;
\item \ul{attacchi replay}: la password è valida per più accessi;
\end{itemize}
\item \ul{lato server}: occorre usare il sale per proteggere le password memorizzate sul server $\Rightarrow$ la verifica richiede il calcolo del digest di ogni prova.
\end{itemize}
\FloatBarrier

\subsection{Sistemi a sfida}
\begin{mdframed}[style=def]
\begin{description}
\definition{3}{73}{a sfida}{un processo di autenticazione che verifica un'identità richiedendo che siano fornite le informazioni di autenticazione corrette in risposta a una sfida [\textellipsis]}
\end{description}
\end{mdframed}

\noindent
Per evitare che la prova venga intercettata durante la sua trasmissione, occorre ricorrere ai \textbf{sistemi a sfida}:
\begin{itemize}
\item \ul{simmetrici} (sez.~\ref{sez:sfida_simmetrica}): l'utente risolve la sfida calcolandone il keyed-digest usando il segreto condiviso con il server;
\item \ul{asimmetrici} (sez.~\ref{sez:sfida_asimmetrica}): l'utente risolve alla sfida decriptandola usando la propria chiave privata.
\end{itemize}

\section{Sistemi a sfida simmetrici}
\label{sez:sfida_simmetrica}
\begin{figure}
 \centering
 \includegraphics[scale=0.75]{pic/03/16}
\end{figure}

%16
\noindent
Ciò che l'utente conosce è un \ul{segreto condiviso}: l'utente dimostra di conoscere il segreto senza trasmetterlo, ma usandolo per effettuare un calcolo.

\paragraph{Procedura di autenticazione}
\begin{enumerate}
\item \ul{identificazione}: il client invia il proprio UID;
\item \ul{richiesta di una prova}: il server:
\begin{enumerate}
\item genera un numero nonce e casuale;
\item invia il numero generato come \textbf{sfida};
\end{enumerate}
\item \ul{prova}: il client:
\begin{enumerate}
\item calcola il keyed-digest sulla sfida ricevuta, usando il segreto condiviso come chiave ($F=$ funzione di hash $R$):
\[
 F \left( S_\text{UID} \right) = R \left( \text{sfida} , S_\text{UID} \right)
\]
\item trasmette il keyed-digest calcolato come soluzione alla sfida;
\end{enumerate}
\item \ul{controllo}: il server:
\begin{enumerate}
\item esegue lo stesso calcolo della soluzione usando la sfida generata e il segreto condiviso;
\item confronta la prova ricevuta con la soluzione calcolata:
\[
 \text{prova} = R \left( \text{sfida} , S_\text{UID} \right) ?
\]
\end{enumerate}
\end{enumerate}

\paragraph{Vantaggi}
\begin{itemize}
\item \ul{no attacchi di sniffing}: non è possibile risalire al segreto dell'utente;
\item \ul{no attacchi replay}: la sfida contiene un numero nonce.
\end{itemize}

\paragraph{Svantaggi}
\begin{itemize}
\item \ul{lato client}: l'utente deve avere a disposizione una funzione di hash per eseguire il calcolo della soluzione $\Rightarrow$ se sta usando un terminale pubblico e non possiede una funzione di hash, non potrà rispondere alla sfida;
\item \ul{lato server}: il server non può memorizzare gli hash delle password, ma deve conoscere in chiaro il segreto per poter eseguire lo stesso calcolo della soluzione.
\end{itemize}
\FloatBarrier
\clearpage%WARNING

%
%
%

\subsection{Mutua autenticazione con protocolli a sfida simmetrici}
\begin{figure}
 \centering
 \includegraphics[scale=0.75]{pic/03/17}
\end{figure}

%17
\noindent
I sistemi a sfida simmetrici si prestano bene a fare \textbf{mutua autenticazione} tra due peer, dove anche il server (Bob) viene autenticato:
\begin{enumerate}
\item Alice inizia lo scambio inviando il proprio UID;
\item Bob invia ad Alice una sfida $S_B$;
\item Alice invia la soluzione alla sfida $S_B$ calcolata usando la chiave comune $K_{AB}$;
%fatta con una funzione di hash o come veniva spesso fatta in passato con una funzione di cifratura. Nel nostro caso viene eseguita la cifratura della sfida con una chiave comune $K_{AB}: \text{enc} \left( K_{AB}, S_B \right)$
%Alice si è identificata nei confronti di Bob.
\item Alice invia a Bob una sfida $S_A$;
\item Bob invia la soluzione alla sfida $S_A$ calcolata usando la chiave comune $K_{AB}$.
%\item Alice esegue il controllo, e se tutto è ok i due utenti saranno mutuamente identificati tramite una chiave comune.
\end{enumerate}
\FloatBarrier

%
%

%18
\subsubsection{Ottimizzazione}
\begin{figure}
 \centering
 \includegraphics[scale=0.75]{pic/03/18}
\end{figure}

\noindent
Riducendo il numero di messaggi scambiati si possono migliorare le prestazioni (ma non la sicurezza):
\begin{enumerate}
\item Alice inizia lo scambio inviando il proprio UID, insieme alla sua sfida $S_A$;
\item Bob invia la soluzione alla sfida $S_A$, insieme alla sua sfida $S_B$;
\item Alice invia la soluzione alla sfida $S_B$.
\end{enumerate}
\FloatBarrier

%Questo era il sistema di autenticazione usato dai sistemi IBM nelle reti SNA.
%

\subsection{Possibili errori di implementazione}
I protocolli a sfida simmetrici sono di semplice implementazione, ma se implementati scorrettamente possono essere soggetti ad attacchi:
\begin{itemize}
\item \textbf{funzione di hash invertibile}: un attaccante potrebbe risalire al segreto intercettando la sfida e la soluzione:
\begin{itemize}
\item soluzione: la funzione $R$ usata per calcolare la soluzione deve essere una \ul{funzione di hash crittografico};
\end{itemize}

\item \textbf{sfida ripetuta}: un attaccante potrebbe ripetere la risposta (attacco replay):
\begin{itemize}
\item soluzione: la sfida deve essere un \ul{nonce}, in modo che le soluzioni siano diverse a ogni autenticazione di un utente;
\end{itemize}

\item \textbf{sfida prevedibile} (ad es. basata su data e ora): un attaccante potrebbe apprendere la soluzione della prossima sfida facendo autenticare il client su un server fittizio:
\begin{itemize}
\item soluzione: la sfida deve essere \ul{casuale};
\end{itemize}

\item \textbf{doppia autenticazione}: un attaccante potrebbe apprendere la soluzione della sfida corrente facendo autenticare il server due volte:
\begin{itemize}
\item soluzione 1: il server deve consentire l'apertura di \ul{una connessione per volta};
\item soluzione 2: la chiave comune può essere sostituita con \ul{due chiavi distinte unidirezionali}.
\end{itemize}
\end{itemize}

%19
\subsubsection{Attacco con doppia autenticazione}
\begin{figure}
 \centering
 \includegraphics[scale=0.75]{pic/03/19}
\end{figure}

\noindent
Mike intende autenticarsi a Bob fingendosi Alice, senza conoscere il segreto condiviso (cioè la chiave comune $K_{AB}$):
\begin{enumerate}
\item Mike inizia lo scambio, inviando l'UID di Alice insieme a una sfida $S_A$;
\item Bob invia la soluzione alla sfida $S_A$, insieme a una sfida $S_B$;
\item Mike inizia un secondo scambio, inviando l'UID di Alice insieme alla sfida $S_B$ di cui non conosce la soluzione;
\item Bob invia la soluzione alla sfida $S_B$ (insieme a una sfida $S_C$);
\item Mike invia la soluzione appena ricevuta alla sfida $S_B$ del primo scambio, calcolata non da lui ma da Bob.
\end{enumerate}
\FloatBarrier

%
%
%

\section{Sistemi a sfida asimmetrici}
\label{sez:sfida_asimmetrica}
\begin{figure}
 \centering
 \includegraphics[scale=0.75]{pic/03/20}
\end{figure}

%20
\noindent
Ciò che l'utente conosce è la sua \ul{chiave privata}: l'utente dimostra di conoscere la chiave senza trasmetterla, ma usandola per effettuare un calcolo. La chiave privata non è condivisa: il server può compiere la verifica usando la chiave pubblica dell'utente.%I sistemi a sfida asimmetrici sono dei sistemi di autenticazione estremamente sicuri, uno dei sistemi migliori esistenti.

\paragraph{Procedura di autenticazione}
\begin{enumerate}
\item \ul{identificazione}: il client invia il proprio certificato a chiave pubblica;%viene in altre parole trasmesso il certificato che accoppia l’identità dell’utente con la sua chiave pubblica, di cui egli possiede la corrispondente chiave privata. Va sottolineato che mandare un certificato del genere non ha nessuna valenza ai fini dell’autentificazione perché esso è un dato pubblico, e di conseguenza chiunque avrebbe potuto farne una copia e inviarlo a nome del legittimo proprietario; di conseguenza il server al ricevimento di tale certificato non compie nessuna particolare operazione d’accesso
\item \ul{richiesta di una prova}: il server:
\begin{enumerate}
\item genera un numero $R$ nonce;
\item cripta il numero generato $R$ usando la chiave pubblica presa dal certificato;
\item invia il numero criptato come sfida;
\end{enumerate}
\item \ul{prova}: il client:
\begin{enumerate}
\item decripta il numero ricevuto usando la propria chiave privata;
\item trasmette il numero in chiaro come soluzione alla sfida;
\end{enumerate}
\item \ul{controllo}: il server confronta la prova ricevuta con il numero generato $R$:
\[
 \text{prova} = R?
\]
\end{enumerate}

%
%

\paragraph{Vantaggi}
\begin{itemize}
\item \ul{no attacchi di sniffing}: non è possibile risalire alla chiave privata dell'utente;
%Un possibile man-in-the-middle che sniffa i dati trasmessi tra server e utente non può in alcun modo venire a conoscenza delle informazioni che servono per sostituirsi all’utente: il certificato è pubblico, la sfida è cifrata e infine vede la soluzione alla sfida. Poiché non è possibile invertire i sistemi di crittografia asimmetrici, da un semplice sniffing è impossibile venire a conoscenza della chiave privata.
\item \ul{no attacchi replay}: la sfida contiene un numero nonce;
\item \ul{no riservatezza}: nessuna informazione riservata è memorizzata sul server.
\end{itemize}

\paragraph{Svantaggio} \ul{complessità computazionale} al lato client

%21
\subsection{Possibili errori di implementazione}
\begin{itemize}
\item \textbf{lista degli utenti autorizzati non protetta}: un attaccante potrebbe aggiungervi il proprio nome, così da accedere usando la propria chiave:
\begin{itemize}
 \item soluzione: occorre garantire l'\ul{integrità} e l'autenticità della lista degli utenti autorizzati memorizzata sul server;
\end{itemize}

\item \textbf{certificato falso}: un attaccante potrebbe creare un certificato falso che associa la sua chiave pubblica con l'identità di uno degli utenti autorizzati, così da accedere usando la propria chiave:
\begin{itemize}
 \item soluzione: occorre acquisire tutti i certificati delle CA lungo il percorso di certificazione dalla CA emettitrice fino a una CA radice fidata, al fine di verificare la validità della \ul{firma digitale} del certificato a chiave pubblica ricevuto;
\end{itemize}

%TODO non chiaro
\item \textbf{name constraint violato}: un attaccante potrebbe convincere o manipolare una CA fidata ad emettere certificati al di fuori del proprio dominio (ad es. la CA del Politecnico di Milano sta certificando un utente del Politecnico di Torino):
\begin{itemize}
 \item soluzione: occorre acquisire il certificato della CA emettitrice, al fine di verificare che il nome dell'utente certificato rientri nel \ul{dominio dei nomi fidati} (estensione ``name constraints'' nel certificato della CA\footnote{Si veda la sezione~\ref{sez:estensioni_standard_x509}.});
\end{itemize}

\item \textbf{firma inconsapevole} (con chiavi RSA): se un attaccante manda come sfida il digest in chiaro di un documento, il client restituirà il digest ``decriptato'' con la sua chiave privata che è equivalente al digest firmato con la sua chiave privata $\Rightarrow$ il client ha inconsapevolmente firmato il documento:\footnote{La firma digitale in teoria richiederebbe la criptazione del digest, ma con chiavi RSA l'operazione di criptazione usando la chiave privata è identica all'operazione di decriptazione usando la stessa chiave privata, in quanto entrambe le operazioni consistono nell'elevamento a potenza per lo stesso esponente privato (vale una considerazione analoga per la chiave pubblica).}
%TODO secondo me non serve invertire lo schema: https://www.facebook.com/groups/674684729287117/permalink/777544042334518/
%Di conseguenza se il processo di autenticazione venisse invertito, cioè $R$ viene inviato in chiaro e si chiede di cifrarlo usando la chiave privata, si avrebbe un attacco.
\begin{itemize}
\item soluzione: occorre usare \ul{due chiavi diverse} per firma e per criptazione (estensione ``key usage'' nel certificato dell'utente\footnote{Si veda la sezione~\ref{sez:estensioni_standard_x509}.}).
\end{itemize}
\end{itemize}
\FloatBarrier

%
%

\section{Autenticazione basata su password usa e getta}
\begin{mdframed}[style=def]
\begin{description}
\definition{3}{73}{password usa e getta}{una semplice tecnica di autenticazione in cui ogni password è usata solo una volta come informazione di autenticazione che verifica un'identità [\textellipsis]}
\end{description}
\end{mdframed}

\noindent
Ciò che l'utente conosce è una \textbf{password usa e getta} (OTP, dall'inglese ``One-Time Password''), cioè non ripetibile: è valida solamente per un singolo accesso.

I sistemi OTP possono essere:
\begin{itemize}
\item \ul{asincroni} (sez.~\ref{sez:otp_asincroni}): la password non dipende dal tempo (ad es. S/KEY: sez.~\ref{sez:skey});
\item \ul{sincroni} (sez.~\ref{sez:otp_sincroni}): la password dipende dal tempo (ad es. SecurID: sez.~\ref{sez:securid}).
\end{itemize}

%L’uso di schemi a sfida asimmetrici ha il problema di richiedere l’uso di chiavi asimmetriche sulle postazioni client degli utenti. Per l’utente medio questi sistemi sono di uso complicato, e per tale ragione sono stati introdotti altri schemi di autenticazione basati su concetti diversi. Il man-in-the-middle che sniffa la comunicazione, non acquisirà nessuna informazione importante, in quando la password viene usata solamente per un unico accesso.

\paragraph{Vantaggi}
\begin{itemize}
\item \ul{no attacchi di sniffing}: il segreto dell'utente non viene trasmesso;
\item \ul{no attacchi replay}: la password è valida solamente per un singolo accesso.
\end{itemize}

%30
\paragraph{Svantaggi}
\begin{itemize}
\item \ul{utilizzo manuale}: le password solitamente devono essere inserite da un essere umano;
%\item Non possono essere usate da un processo ma solo da un essere umano. Questo è vero solo se il sistema è basato su fogli cartacei, ma se invece fosse basato su calcoli questi possono essere eseguiti anche da un server.
\item \ul{utilizzo scomodo}: è scomodo inserire una password diversa a ogni accesso, soprattutto se gli accessi sono periodici (ad es. posta elettronica);
%\item Sono scomode da usare per accesso a servizi multipli basati su password. Si pensi ad esempio al servizio di posta elettronica: se ogni volta che si controlla la posta l’utente dovesse inserire una password diversa, il sistema diventerebbe molto scomodo da usare.
\item \ul{sicurezza}: le password generate da una macchina sono pseudo-casuali;
%Per quanto riguarda la sicurezza, questi sistemi sono tutti basati quanti sulla generazione di buone password random.
\item \ul{provisioning}: l'utente non può ricordarsi tutte le password possibili.
\end{itemize}

%22
\subsection{Sistemi OTP asincroni}
\label{sez:otp_asincroni}
\begin{figure}
 \centering
 \includegraphics[scale=0.75]{pic/03/22}
\end{figure}

\noindent
La password è presa da una \ul{lista} di password usa e getta inizialmente fornita al client dal server, che la genera a partire da un segreto non condiviso con l'utente.

\paragraph{Procedura di autenticazione}
\begin{enumerate}
\item \ul{identificazione}: il client invia il proprio UID;
\item \ul{richiesta di una prova}: il server invia un numero $n$ nonce;
\item \ul{prova}:
\begin{enumerate}
\item l'utente cerca la password alla posizione $n$-esima nella lista e la inserisce;
\item il client trasmette la password in chiaro;
\end{enumerate}
\item \ul{controllo}: il server:
\begin{enumerate}
\item calcola la password $n$-esima a partire dal segreto $S_\text{UID}$ dell'utente;
\item confronta la prova ricevuta con la password calcolata:
\[
 \text{prova} = p \left( n, S_\text{UID} \right)?
\]
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\FloatBarrier

%
%
%

\subsection{Sistemi OTP sincroni}
\label{sez:otp_sincroni}
\begin{figure}
 \centering
 \includegraphics[scale=0.75]{pic/03/32}
\end{figure}

%32
\noindent
La password è calcolata al volo dal server e dal client a partire dalla \ul{data e ora} corrente, insieme al segreto condiviso dell'utente.

\paragraph{Procedura di autenticazione}
\begin{enumerate}
\item \ul{identificazione}: il client invia il proprio UID;
\item \ul{richiesta di una prova}: il server chiede una password;
\item \ul{prova}: il client:
\begin{enumerate}
\item calcola la password con la funzione di generazione $p$ a partire dal segreto $S_\text{UID}$ dell'utente e dalla data e ora corrente (ad es. tramite un token);
%\item l'utente legge la password sullo schermo del suo token e la inserisce;
\item trasmette la password in chiaro;
\end{enumerate}
\item \ul{controllo}: il server:
\begin{enumerate}
\item calcola la password con la funzione di generazione $p$ a partire dal segreto $S_\text{UID}$ dell'utente e dalla data e ora corrente;
\item confronta la prova ricevuta con la password calcolata:
\[
 \text{prova} = p \left( \text{data e ora}, S_\text{UID} \right)?
\]
\end{enumerate}
\end{enumerate}

%
%

\paragraph{Svantaggi}
\begin{itemize}
%30
\item \ul{costo}: dovuto agli autenticatori hardware;
\item \ul{sincronizzazione}: poiché le password sono generate in base alla data e ora, è importante la sincronizzazione temporale tra il client e il server;
%31
\item \ul{attacchi DoS}: un attaccante potrebbe indurre il server a bloccare l'account dell'utente legittimo effettuando un certo numero di tentativi di accesso falliti consecutivi:
\begin{itemize}
\item palliativo: si possono introdurre dei ritardi crescenti tra i tentativi di accesso per far ``stancare'' l'attaccante;
%
\end{itemize}
\item \ul{attacchi con tecniche di social engineering}: un attaccante potrebbe telefonare, fingendosi l'utente legittimo, per denunciare lo smarrimento del token e chiedere l’inizializzazione di uno nuovo.
%
\end{itemize}
\FloatBarrier

%24
\subsection{Modi di provisioning}
Come fornire la password usa e getta all'utente?
%Il problema principale dei sistemi OTP è intrinseco nella sua implementazione: poiché le password non sono fisse, si ha il problema di come permettere agli utenti di ricordarsi tutte le password possibili. In altre parole si ha il problema del provisioning, cioè come fornire le password agli utenti.
\begin{itemize}
\item per client insicuri (ad es. internet point) o client privi di capacità di calcolo autonome (ad es. terminale):
\begin{itemize}
\item \ul{foglio di carta} su cui è scritta la lista delle password pre-calcolate dal server;
\item \ul{autenticatore hardware} (sez.~\ref{sez:autenticatore_hardware}): è in grado di replicare lo stesso calcolo eseguito dal server;
\end{itemize}

\item per client sicuri con capacità di calcolo autonome (ad es. dispositivo personale dell'utente):
\begin{itemize}
\item \ul{autenticatore software} (sez.~\ref{sez:autenticatore_software}): un'applicazione ad hoc, installata sul client dell'utente, in grado di replicare lo stesso calcolo eseguito dal server.\\
L'applicazione può essere eventualmente integrata nel software (ad es. Telnet, FTP) o nell'hardware (ad es. router) di comunicazione per un'autenticazione automatica senza l'intervento manuale dell'utente.
\end{itemize}
\end{itemize}

%
%
%
%
%

\section{Sistema S/KEY}
\label{sez:skey}
\begin{figure}
%27
 \centering
 \includegraphics[scale=0.75]{pic/03/27}
\end{figure}

%23
\noindent
Il sistema \textbf{S/KEY} è stato il primo sistema OTP, inventato nei Bell Labs. Il suo rilascio nel pubblico dominio (RFC) ha consentito la nascita di diverse varianti, tra cui delle implementazioni commerciali con autenticatori.
%, i quali avevano ricercatori che collaboravano esternamente da tutto il mondo e quindi avevano il problema delle password trasmesse in chiaro in internet.

\paragraph{Procedura di autenticazione}
\begin{enumerate}
%27
\item il sistema S/KEY sul client chiede all’utente di inserire una passphrase $PP$ segreta di almeno 8 caratteri, per semplificare la generazione delle password;
\item il sistema S/KEY concatena la passphrase con un seme inviato in chiaro dal server, formando il segreto $S$ $\Rightarrow$ la stessa passphrase può essere usata per server diversi cambiando il seme;
%25
\item il sistema S/KEY calcola $N$ password applicando ripetutamente una funzione di hash $h$ sul segreto $S$, e le memorizza:
\[
 \begin{split}
  P_1 & = h \left( S \right) \\
  P_2 & = h \left( P_1 \right) = h \left( h \left( S \right) \right) \\
  \ldots
 \end{split}
\]

Originariamente era usato l'algoritmo MD4 (è possibile la scelta di un algoritmo più robusto): ogni password è lunga 64 bit ed è estratta da un hash lungo 128 bit;
\item il sistema S/KEY inizializza il server di autenticazione con l’ultima password $P_N$: questa password non verrà mai usata direttamente per l’autenticazione, ma solo indirettamente per verificare le altre password;
%Con questo sistema l’utente è a conoscenza di tutte le password, mentre il server conosce solo l’ultima.

%26
\item il server, al primo accesso, chiede la password $P_{N-1}$;
\item il server verifica se la password $P_{N-1}$ è corretta usando la password $P_N$:
\[
 h \left( P_{N-1} \right) = P_N?
\]
\item se la password $P_{N-1}$ è corretta, il server la memorizza per poter verificare la password $P_{N-2}$ al secondo accesso.
\end{enumerate}

\paragraph{Vantaggi}
\begin{itemize}
\item \ul{no attacchi di sniffing}: le funzioni di hash non sono invertibili $\Rightarrow$ l’attaccante non può ricostruire la catena, a meno che non venga a conoscenza del segreto dell'utente;
\item \ul{no attacchi replay}: le password sono usa e getta;
\item \ul{nessun segreto sul server}: il server non ha bisogno di conoscere il segreto dell'utente: solo il client conosce tutte le password $\Rightarrow$ non c'è il problema della memorizzazione di informazioni sensibili sul server;
%29
\item \ul{semplicità d'uso}: ogni password può essere facilmente inserita dall'utente come sequenza di 6 parole inglesi corte, convertite in bit grazie a un dizionario di 2048 parole.
%Questo numero di bit è stato scelto come compromesso tra lunghezza e sicurezza: questi bit venivano inseriti come sequenza di sei parole inglesi corte scelte da un dizionario di 2048; in altre parole, la parola “A” corrispondeva ad una certa sequenza di bit, la parola “ACE” corrispondeva ad un’altra e così via. La password dell’utente era quindi formata da 6 parole del tipo (“A”, “ABE”, “ACE”, “ACT”, “AD”, “ADA”).
%Ovviamente client e server devono usare lo stesso dizionario, perché non si tratta di una traduzione tramite codice ASCII.
\end{itemize}
\FloatBarrier

%
%
%
%
%
%

%33
\section{RSA SecurID}
\label{sez:securid}
\begin{mdframed}[style=def]
\begin{description}
\definition{3}{73}{token}{un oggetto di dato o un dispositivo fisico usato per verificare un'identità in un processo di autenticazione}
\end{description}
\end{mdframed}

\noindent
Il sistema \textbf{SecurID} è stato inventato e brevettato da RSA.

Ciò che l'utente possiede è un autenticatore, chiamato \textbf{token}:
\begin{itemize}
\item memorizza il segreto condiviso dell'utente in modo sicuro;
\item è in grado di generare password usa e getta dipendenti dal tempo (meccanismo OTP sincrono):
\[
 P_\text{UID} \left( t \right) = h \left( S_\text{UID} , t \right)
\]
\end{itemize}

Il sistema è basato su un algoritmo di hash proprietario e segreto $\Rightarrow$ questo è un esempio di security through obscurity: non si può avere la certezza che esso sia effettivamente robusto contro possibili attacchi.

%34
\subsection{Protocollo di autenticazione}
SecurID è un sistema di \ul{autenticazione a due fattori}:
\begin{itemize}
\item \textbf{token-code}: un codice di accesso, formato da 8 cifre, casuale e non ripetibile, calcolato ogni 60 secondi dal token in funzione del segreto dell'utente (seme) e della data e ora corrente;
\item \textbf{PIN} associato al token: se qualcuno ruba il token, non può autenticarsi a nome del legittimo proprietario.
\end{itemize}

Una volta verificata l’identità dell’utente in base al nome utente (UID) e al PIN, il server calcola il token-code ${TC}_0$ basato sul minuto corrente e lo confronta con il token-code ricevuto. Tuttavia client e server client e server potrebbero non essere sincronizzati $\Rightarrow$ se la prima verifica fallisce, il server calcola anche i token-code relativi al minuto precedente (${TC}_{-1}$) e successivo (${TC}_{+1}$). Dopo un certo numero (predefinito: 10) di tentativi di autenticazione falliti consecutivi, l'account dell'utente viene bloccato $\Rightarrow$ ciò rende possibile gli attacchi DoS.

Come ulteriore misura di sicurezza, ad ogni autenticatore viene associato un \textbf{duress code}: se un cattivo sta costringendo l'utente ad autenticarsi sotto minaccia, egli può digitare il duress code come PIN:
\begin{itemize}
\item l'autenticazione sembra andare a buon fine;
\item le operazioni eseguite sono applicate per finta;
\item viene lanciato un allarme all'amministratore.
\end{itemize}

Ogni singolo token può avere tre diverse chiavi di accesso per essere usato con tre server diversi.

%
%
%

\subsection{Autenticatori}
%35
\subsubsection{Autenticatori hardware}
\label{sez:autenticatore_hardware}
Gli autenticatori hardware sono usati per:
\begin{itemize}
\item client insicuri (ad es. internet point);
\item client privi di capacità di calcolo autonome (ad es. terminale).
\end{itemize}

Gli autenticatori hardware si differenziano in quattro categorie:
\begin{itemize}
\item \textbf{SecurID Card}: carta classica che semplicemente mostra il token-code corrispondente alla data e ora attuale, ma il PIN deve inserito sulla tastiera di un computer (pericoloso su client insicuri);
\item \textbf{SecurID PinPad}: dispone di un tastierino integrato con cui l’utente può inserire il PIN; se il PIN inserito è corretto il dispositivo genera un token-code*, ossia una versione del token-code che incorpora già il PIN $\Rightarrow$ in rete vengono trasmessi solo il nome utente e il token-code*;
\item \textbf{SecurID Key Fob}: dispositivo in formato portachiavi, così l'utente se lo porta sempre con sé;
\item \textbf{SecurID Key Fob and smart-card}: incorpora tutte le funzionalità dei dispositivi precedenti.
\end{itemize}

\paragraph{Svantaggio} Poiché l'orologio al quarzo interno è soggetto nel tempo a una deriva intrinseca (al massimo 15 secondi all'anno), un autenticatore hardware ha una validità massima pari a 4 anni e deve essere sostituito.%Altri oggetti simili hanno un ciclo di refresh di 30 s.

%36
\subsubsection{Autenticatori software}
\label{sez:autenticatore_software}
Gli autenticatori software sono installati su client sicuri e con capacità di calcolo autonome (ad es. dispositivo personale dell'utente), e implementano in software il medesimo algoritmo di calcolo degli autenticatori hardware con l'obiettivo di ridurre i costi.

\paragraph{Svantaggio} La sincronizzazione degli orologi diventa molto rilevante: la data e ora non è più data da un orologio al quarzo ma è fornita dal sistema operativo sul dispositivo dell'utente:
\begin{itemize}
\item computer: la data e ora può essere sincronizzata via Internet tramite il Network Time Protocol (NTP);
\item telefonino: può prendere la data e ora direttamente dalla rete cellulare.
\end{itemize}

\subsection{Architettura di autenticazione}
\begin{figure}
 \centering
 \includegraphics[scale=0.75]{pic/03/38}
\end{figure}

%38
\noindent
Oggi un'azienda non ha più un singolo server con cui l'utente interagisce direttamente tramite il protocollo di autenticazione, ma più server che devono condividere la medesima forma di autenticazione: l'intera gestione dell'autenticazione è centralizzata su un singolo server di autenticazione, a cui tutti i server applicativi si rivolgono per verificare l'identità dell'utente:
\begin{itemize}
\item \ul{client applicativo}: interagisce direttamente con un server applicativo tramite un protocollo applicativo (ad es. Telnet, SQL), e si può autenticare per mezzo di vari autenticatori SecurID (ad es. Card, PinPad);
%39
\item \ul{server applicativo}: è installato un software, chiamato \textbf{client Access Control Engine} (ACE), che contatta, attraverso un canale criptato, il server ACE ogniqualvolta è necessario verificare l'identità dell'utente;
%40
\item \ul{server di autenticazione}: è installato un software, chiamato \textbf{server ACE}, che è in grado di interpretare le informazioni di autenticazione memorizzando/calcolando gli elenchi, i token-code, i segreti e i PIN degli utenti.
\end{itemize}

% le parole client e server vengono usate in due modalità diverse simultaneamente: l’utente è posizionato su un client applicativo, ossia vuole usare una certa applicazione. Si parla di client e server applicativo; quest’ultimo, che ha la necessità di controllare l’identità degli utenti, è però a sua volta un client del sistema di autenticazione. Occorre quindi distinguere tra client e server applicativo (nella figura gli elementi in verde e in rosa) e client e server del sistema di autenticazione.
% 
% Questo significa che quando si ha un server applicativo che desidera usare SecurID come strumento di autenticazione al suo interno dovrà avere del software che realizza il client di autenticazione; nella figura questa entità è chiamata ACE client, ossia Access Control Engine. Questo comunicherà con il ACE server, sul quale sono presenti gli elenchi degli utenti, i token ad essi associati, i loro segreti e i loro PIN.
% 
% Quando ad esempio l’utente vuole utilizzare il servizio TELNET, esso va a leggere la sua carta SecurID (versione normale) e va a trasmette username, PIN e token-code al server applicativo. Successivamente questi dati vengono passati all’ACE client, che si trova all’interno del server applicativo, e infine sono inviati all’ACE server. Quest’ultimo eseguirà tutti i controlli necessari e andrà a comunicare all’ACE client se l’autenticazione è andata a buon fine o meno.
% 
% Si ha un processo analogo nel caso si utilizza un DBMS client e una SecurID versione con pinpad.
% 
% Caratteristiche dell’ACE client:
% \begin{itemize}
% \item È installato sull’applicazione che desidera usare SecurID per autenticare i suoi utenti.
% \item Gestisce il dialogo con l’ACE server.
% \item Usa un canale crittografato per le comunicazioni in modo da evitare che qualcuno possa personificarsi come il server.
% \end{itemize}
% 
% Caratteristiche dell’ACE server:
% \begin{itemize}
% \item È installato su un server di autenticazione.
% \item Dialoga con l’ACE client per rispondere a richieste di autenticazione con SecurID.
% \item Effettua delle operazioni di monitoraggio (quante volte un certo token è stato usato), audit (fornisce informazioni su quando un certo utente si è collegato) e report.
% \item È dotato di un’interfaccia di gestione grafica.
% \item È dotata di API di autenticazione, nel caso si volesse sviluppare nuove applicazioni.
% \item Utilizza un’interfaccia SQL per accedere ad un DBMS avente i dati degli utenti, in modo da non doverli andare a re-definire.
% \end{itemize}
% 
% Questo esempio è estremamente importante, in quanto mostra una tipica architettura di autenticazione. Essa è caratterizzata da un protocollo di autenticazione fra client e server applicativo, di un altro protocollo che serve allo scambio di informazioni tra il client ed il server di autenticazione ed un unico server di autenticazione in grado di fornire lo stesso tipo di autenticazione a tutti i server applicativi.

\paragraph{Vantaggi}
\begin{itemize}
\item l’utente non deve ricordarsi password diverse per accedere a servizi diversi;
\item il server ACE include anche un'interfaccia SQL per l'accesso a una base di dati che memorizza i dati degli utenti, utile per una vecchia organizzazione con una base di dati preesistente.
\end{itemize}

\paragraph{Svantaggio} Tutti i server applicativi devono fidarsi del server di autenticazione.
\FloatBarrier

%
%
%

%41
\section{Autenticazione out-of-band}
\begin{figure}
 \centering
 \includegraphics[scale=0.75]{pic/03/41}
\end{figure}

\noindent
L'autenticazione \textbf{out-of-band} (OOB) è basata su nome utente e password, più alcuni \ul{dati aggiuntivi} inviati su un altro canale di comunicazione (ad es. via SMS) fornendo così un livello di sicurezza aggiuntivo.
\FloatBarrier
%Si ha sempre un utente, che è a conoscenza di un segreto. Al momento della richiesta di autenticazione da parte del server l’utente invia, su un canale protetto, la propria username UID e la password $P_\text{UID}$. Il server alla ricezione dei dati convalida l’identità dell’utente, ma poiché le password sono uno strumento insicuro non si fida totalmente dell’utente; a tale proposito il server va a generare dei dati di autenticazione ulteriori, e vengono trasmessi Out-Of-Band. Oggi il sistema di trasmissione preferito per trasmissioni di tipo OOB è l’invio di un SMS su un numero telefonico che sia stato registrato nel momento in cui è stata creata l’utenza. Alla ricezione dei dati OOB l’utente li andrà ad inviare al server, e se anche questi sono giusti il processo di autenticazione sarà andato a buon fine.

\section{Sistemi biometrici}
\begin{mdframed}[style=def]
\begin{description}
\definition{3}{73}{autenticazione biometrica}{un metodo di generazione delle informazioni di autenticazione di una persona digitalizzando le misure di una caratteristica fisica o comportamentale [\textellipsis]}
\end{description}
\end{mdframed}

%42
\noindent
Come essere certi di stare interagendo con un essere umano e non con un programma per computer (ad es. che invia una password memorizzata in un file)?
\begin{itemize}
\item \textbf{tecniche CAPTCHA} (acronimo di ``Completely Automated Public Turing test to tell Computers and Humans Apart''): all’utente viene chiesto di leggere qualcosa che solo un umano è in grado di interpretare correttamente (ad es. immagini di caratteri distorti, suoni disturbati);%Questi sono strumenti usati non tanto come strumento di autenticazione ma durante la fase di creazione di un nuovo utente, in modo da evitare l’utilizzo di programmi che cercano di creare un numero smisurato di utenze.
\item \textbf{tecniche biometriche}: misurano una caratteristica biologica dell’utente (ad es. impronte digitali).
\end{itemize}

%43
I sistemi biometrici si affidano al fatto che ogni individuo ha alcune caratteristiche biologiche uniche:
\begin{itemize}
\item impronte digitali;
\item voce;
\item scansione della retina;
\item scansione della pupilla;
\item scansione delle vene delle mani.
\end{itemize}

% Il problema dei sistemi biometrici è che proprio perché sono basati su una caratteristica unica di ciascun individuo, si corre il rischio che se qualcuno riuscisse a scoprire e a replicare in qualche modo questa caratteristica esso potrebbe andare ad autentificarsi a nome dell’utente. È noto ad esempio il fatto che è relativamente semplice andare a “copiare” le impronte digitali di un individuo.
% 
% I sistemi biometrici quindi sono utili per sostituire \ul{localmente} un PIN o una password. Mandare in rete un'informazione del genere è molto rischioso, in quanto si ha un rischio molto alto che qualcuno riesca ad intercettare questi dati e a copiarli. Se questo succedesse non è possibile andare a cambiare ad esempio le proprie impronte digitali come è invece possibile fare se si usa un sistema di autenticazione basato su una password.

I sistemi biometrici vanno bene per un uso \ul{locale}, non su Internet: se qualcuno ruba i dati biometrici, la vittima non potrà cambiare la sua caratteristica biologica (a differenza di un sistema di autenticazione basato su password).

%46
\paragraph{Problemi}
%
\begin{itemize}
\item \ul{accettazione psicologica}: gli utenti hanno il timore di essere schedati o di essere danneggiati da tecnologie invasive;
\item \ul{accuratezza}: i sistemi biometrici hanno un certo margine di errore ineliminabile;
\item \ul{interoperabilità}: ogni dispositivo offre le proprie interfacce agli sviluppatori delle applicazioni $\Rightarrow$ servono degli standard API/SPI.
\end{itemize}

\subsection{FAR e FRR}
\begin{figure}
%45
 \centering
 \includegraphics[scale=0.35]{../pic/03/45.png}
 \caption{La zona di sovrapposizione delle curve gaussiane è la zona di incertezza.}
\end{figure}

%44
\noindent
Le caratteristiche fisiche di un individuo sono variabili:
\begin{itemize}
\item una ferita su un dito può influenzare l'impronta digitale;
\item l'emozione può rendere la voce tremante;
\item alcol e droga possono dilatare i vasi oculari.
\end{itemize}

La qualità di un sistema biometrico si misura in base a due parametri statistici, che dipendono dal costo del dispositivo:
\begin{itemize}
\item \textbf{False Acceptance Rate} (FAR): misura quante volte l'autenticazione riesce quando l'utente non è quello registrato (falso positivo);
\item \textbf{False Rejection Rate} (FRR): misura quante volte l'autenticazione fallisce quando l’utente è quello registrato (falso negativo).
\end{itemize}

Il posizionamento della \textbf{soglia di incertezza} dipende dal contesto: nelle applicazioni militari, la soglia di accettazione deve essere posizionata in modo da rifiutare sempre quando ci si trova nella zona di incertezza, anche causando molti falsi negativi.
\FloatBarrier
\clearpage%WARNING

% Nella foto è mostrato il tipico problema del FAR e dell’FRR, nel senso che quando l’utente va a registrare una sua proprietà questa avrà una serie di caratteristiche ma quando egli andrà ad usare il sistema per identificarsi queste caratteristiche saranno diverse. Quindi ci sono un insieme di letture che andranno a fare match, mentre altre letture che verranno considerate diverse da quella registrata; entrambe questi insiemi di letture avranno una distribuzione gaussiana.
% 
% Queste due gaussiane si vanno a sovrapporre, e quindi si ha il problema di andare a scegliere se le letture contenute in questo intervallo sono da considerarsi valide oppure sono da rifiutare. Bisogna quindi andare a definire dove posizionare un certo threshold, ma la sua scelta è abbastanza problematica.

%47
\subsection{CDSA}
\begin{figure}
 \centering
 \includegraphics[scale=0.725]{pic/03/47}
\end{figure}

\noindent
È in corso lo sviluppo di una API/SPI standard e unitaria, basata sul sistema CDSA:
\begin{itemize}
\item \ul{Application Programming Interface} (API): offre agli sviluppatori delle applicazioni un'interfaccia comune per comunicare con dispositivi biometrici anche di produttori diversi;
\item \ul{middleware} (ad es. CDSA): mappa automaticamente le chiamate API alle chiamate SPI;
\item \ul{Service Programming Interface} (SPI): offre ai produttori dei dispositivi biometrici un'interfaccia comune per comunicare con le applicazioni anche di sviluppatori diversi.
\end{itemize}
\FloatBarrier
%ogni dispositivo si basa su un proprio kit di sviluppo, e di conseguenza per uno sviluppatore applicativo che vuole usare diversi sistemi biometrici il costo di sviluppo è molto alto e soprattutto si ha la dipendenza ad un solo fornitore. È in corso di sviluppo una API/SPI standard e unitaria, basata su un sistema chiamato CDSA.

\section{Kerberos}
%48
\textbf{Kerberos} è un sistema di autenticazione sviluppato al MIT come parte del progetto Athena.

%In particolare Kerberos era il sistema di autenticazione del sistema Athena, ed è basato sull’utilizzo di password di tipo ripetibili. Per il suo uso ingegnoso delle password Kerberos è il sistema di autenticazione usato all’interno dei sistemi Windows.

A ogni utente sono associati:
\begin{itemize}
\item \textbf{credenziale}: identifica univocamente l'utente ed è nella forma:\\
\centerline{user.instance@realm}
\begin{itemize}
\item \textbf{user}: è il \ul{nome utente} (UID);
\item \textbf{instance}: è il \ul{ruolo dell'utente}, cioè i privilegi di cui dispone (ad es. utente semplice, amministratore di sistema);
%Kerberos permetteva all’utente di cambiare la propria istanza senza inserire una nuova password, ossia era possibile dare un’unica password all’utente alla quale associare un certo ruolo chiamato \textit{instance}. Kerberos fornisce ancora questa funzionalità, ma essa non è stata sfruttata dalle applicazioni.
\item \textbf{realm}: è il \ul{dominio di Kerberos}, ossia l’insieme di sistemi che usano Kerberos come sistema di autenticazione;%è possibile avere più reami di Kerberos nella stessa rete
\end{itemize}

\item \textbf{password}: è il segreto condiviso tra l'utente e il server di autenticazione (un utente può usare la stessa password per più instance).
\end{itemize}

\subsection{Formato dei dati}
\begin{figure}
\centering
	\begin{subfigure}[b]{.5\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[scale=0.65]{../pic/03/51a}
		\caption{ticket}
	\end{subfigure}%
	\begin{subfigure}[b]{.5\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[scale=0.65]{../pic/03/51b}
		\caption{autenticatore}
	\end{subfigure}
	\caption{Formati di dato in Kerberos versione 4.}
\end{figure}

%49-51
%L’oggetto base di Kerberos in tutti gli scambi protocollari è il cosiddetto ticket
\noindent
Il \textbf{ticket} è una struttura dati, generata da una terza parte fidata (TTP) e criptata con la chiave $K_S$ del server a cui è destinato, con cui il client si autentica al server a cui il ticket è destinato:
\begin{itemize}
\item \texttt{server-id}: l’ID del server a cui il ticket è destinato;
\item \texttt{client-id}: la credenziale dell’utente;
\item \texttt{client-address}: l’indirizzo IP del client;%quindi non è possibile scambiare ticket facilmente.
\item \texttt{timestamp}: la data e ora in cui il ticket è stato generato;
\item \texttt{life} (max 21 ore): la durata del ticket, variabile a seconda del compito per cui è stato rilasciato, al termine della quale il ticket diventa non più valido;%per evitare che possa essere riutilizzato da altri;
%Nella v4 il ticket aveva una durata max di 21 ore (perché aveva un contatore da 1B con una granularità di 5’).
\item $K_{S,C}$: la \textbf{chiave di sessione} simmetrica con cui è criptato l'autenticatore che accompagna il ticket; non è negoziata tra il client e il server, ma è generata al volo dalla TTP.%Essa è usata per proteggere le comunicazioni tra questi due attori.
\end{itemize}

Il ticket costituisce, per il server a cui è destinato, la prova di autenticazione del client:
\begin{itemize}
\item la TTP che lo ha generato garantisce che il client ha dimostrato la sua identità;
\item il ticket è fornito dalla TTP al client criptato con una chiave che solo il client legittimo conosce;
\item il ticket è criptato con la chiave del server a cui è destinato $\Rightarrow$ non può essere stato modificato dal client (è una \textbf{struttura opaca}, una sorta di blob binario).
\end{itemize}

L’\textbf{autenticatore} è una struttura dati, generata dal client e criptata con la chiave di sessione $K_{S,C}$, che il client invia insieme al ticket:
\begin{itemize}
\item \texttt{client-id}: la credenziale dell'utente;
\item \texttt{client-address}: l'indirizzo IP del client;
\item \texttt{timestamp}: la data e ora in cui l'autenticatore è stato generato.
\end{itemize}

\paragraph{Misure di sicurezza}
\begin{itemize}
\item contro \ul{attacchi di sniffing}: tutte le comunicazioni sono criptate con chiavi simmetriche mai trasmesse in chiaro:
\begin{itemize}
\item la password dell'utente e le chiavi dei server non sono mai trasmesse, ma sono solo usate localmente come chiavi di crittografia simmetrica;
\item la chiave di sessione è trasmessa dalla TTP al client in forma criptata;
\item la chiave di sessione è trasmessa dal client al server in forma criptata, contenuta all'interno del ticket;
\end{itemize}

\item contro \ul{attacchi replay}: l'autenticatore ha lo scopo di proteggere da attacchi replay:
\begin{itemize}
\item il ticket e l'autenticatore sono legati al client tramite il suo indirizzo IP;
\item il ticket e l'autenticatore sono legati tra di loro tramite la chiave di sessione;
\item l'autenticatore ha una durata molto breve: il timestamp contenuto nell'autenticatore non può essere troppo ``vecchio'', e non può essere modificato perché è criptato;
\item l'autenticatore può essere usato una volta sola: è criptato con una chiave di sessione che può essere usata una volta sola.
\end{itemize}
\end{itemize}
\FloatBarrier

%Ad una prima analisi Kerberos sembrerebbe essere soggetto a sniffing. Se infatti l’attaccante riuscisse ad intercettare l’oggetto TGT, potrebbe andare ad usarlo a suo piacimento. Stesso discorso vale per l’oggetto $T_S$, il quale può essere usato per attacchi di tipo replay. Per capire come questo viene contrastato è essenziale osservare il contenuto dei ticket e dell’autenticatore.

%55
\subsubsection{Cambiamenti nella versione 5}
\begin{itemize}
\item \ul{algoritmo di crittografia}: la scelta dell'algoritmo di crittografia simmetrico non è più vincolata al solo DES;
\item \ul{durata dei ticket}: i ticket possono avere durata illimitata, perché vengono scritte esplicitamente le date e ore di inizio e fine validità (anche se è consigliato limitare sempre la durata dei ticket);%In ogni caso visto che il ticket è un oggetto che serve ad autenticare la sua durata dovrebbe essere strettamente limitata a quella necessaria a svolgere una certa operazione.
\item \ul{autenticazione inter-realm}: un ticket emesso all’interno di un realm diventa valido anche in un altro realm;
\item \ul{ticket forwardable}: anche un altro client con un altro indirizzo IP può usare il ticket;%è possibile andare a modificare l’indirizzo IP contenuto al loro interno.
\item \ul{ticket estesi}: nel ticket possono essere inserite delle informazioni addizionali che dipendono dal fornitore del sevizio.
\end{itemize}

\subsection{Procedura di autenticazione}
\begin{figure}
 \centering
 \includegraphics[scale=0.75]{pic/03/50}
\end{figure}

%50
\noindent
Kerberos distingue tre entità dal punto di vista logico:
\begin{itemize}
\item \ul{client}: a ogni accesso l'utente digita localmente la sua password $K_\text{UID}$;

\item \textbf{Authentication Server} (AS): ha il compito di:
\begin{itemize}
\item memorizzare in modo sicuro una copia delle password $K_{\text{UID}}$ di tutti gli utenti e della chiave $K_{\text{TGS}}$ del TGS;
\item verificare la credenziale del client;
\item generare il ticket TGT destinato al TGS;
\end{itemize}

\item \textbf{Ticket Granting Server} (TGS): ha il compito di:
\begin{itemize}
\item memorizzare in modo sicuro la sua chiave $K_\text{TGS}$ e una copia delle password $K_S$ dei server applicativi;
\item verificare il ticket TGT fornito dal client come prova di autenticazione;
\item generare il ticket $T_S$ destinato al server applicativo;
\end{itemize}

\item \ul{server applicativo}: ha il compito di:
\begin{itemize}
\item memorizzare in modo sicuro la sua chiave $K_S$;
\item verificare il ticket $T_S$ fornito dal client come prova di autenticazione;
\item autenticarsi a sua volta al client in caso di autenticazione mutua;
\item fornire il servizio applicativo (ad es. stampante di rete, disco remoto).
\end{itemize}
\end{itemize}

L'AS e il TGS formano la \textbf{terza parte fidata} (TTP, dall'inglese ``Trusted Third Party'').%La TTP è divisa da un punto di vista logico in due, nel senso che possono essere due server diversi oppure possono essere due servizi diversi ospitati su una stessa macchina.
\FloatBarrier

% Il client quando desidera utilizzare un servizio presente sul server invia una richiesta di autenticazione all’AS. Su di esso sono salvate in chiaro le password $K_\text{UID}$ di tutti gli utenti; inoltre esso contiene una copia della chiave $K_\text{TGS}$ del TGS.
% 
% Alla ricezione della richiesta di servizio l’AS, che non si fida dell’identità dell’utente, invia al client un oggetto chiamato TGT cifrato con la chiave dell’utente stesso. L’utente quindi andava ad inserire la password localmente sul client in modo da andare a decifrare il ticket che gli è stato inviato.
% 
% Una volta che il ticket TGT è stato decifrato esso veniva inviato dal client al TGS, in modo da dimostrare anche a questo server/servizio che l’utente è davvero chi dice di essere. Inoltre al TGS venivano richiesti una serie di ticket specifici per i vari servizi a cui l’utente vorrà accedere, come ad esempio l’accesso ai dischi di rete o alla stampante di rete.
% 
% Il TGS è anch’esso un TTP perché contiene le chiavi simmetriche dei server applicativi. Questo perché deve andare a generare un ticket specifico $T_S$ per ogni servizio che l’utente ha richiesto; ciascuno di questi ticket è cifrato per l’utilizzatore finale. Ogni volta che l’utente doveva eseguire una qualche operazione, il ticket $T_S$ associato veniva trasmesso all’application server. In quest’ultimo scambio è prevista la mutua autenticazione, nel senso che non soltanto il client dimostrava la propria identità mandando al server il ticket, ma allo stesso tempo il server deve rispondere al client con un autenticatore in modo da dimostrare di essere veramente il server a cui ci si voleva collegare.

%
%
%
%

%52
\subsubsection{Richiesta del TGT}
\begin{figure}
 \centering
 \includegraphics[scale=0.7]{../pic/03/52}
\end{figure}

\noindent
Il client chiede all'AS un ticket destinato al TGS:
\begin{enumerate}
\item il client invia all'AS in chiaro:
\begin{itemize}
\item la sua credenziale $C$ per identificarsi all'AS;
\item l'ID del TGS che vuole contattare;
\end{itemize}

\item l'AS invia al client:
\begin{itemize}
\item il ticket $T_{C,\text{TGS}}$:
\begin{itemize}
\item è criptato con la chiave $K_\text{TGS}$ del TGS a cui il ticket è destinato: il ticket è opaco per il client;
\item contiene una copia della chiave di sessione $K_{C,\text{TGS}}$ tra il client e il TGS: il TGS deve conoscere la chiave di sessione per poi poter decriptare l'autenticatore;
\end{itemize}
\item la chiave di sessione $K_{C,\text{TGS}}$ tra il client e il TGS: il client deve conoscere la chiave di sessione per poi poter criptare l'autenticatore;
\end{itemize}
entrambi criptati con la chiave $K_C$ del client: solo il client legittimo conosce la chiave per decriptarli.
\end{enumerate}
\FloatBarrier

%53
\subsubsection{Richiesta del ticket}
\begin{figure}
 \centering
 \includegraphics[scale=0.7]{../pic/03/53}
\end{figure}

\noindent
Il client usa il ticket fornito dall'AS per chiedere al TGS un ticket destinato al server applicativo:
\begin{enumerate}
\setcounter{enumi}{2}
\item il client invia al TGS:
\begin{itemize}
\item l'ID $s$, in chiaro, del server applicativo che vuole contattare;
\item il ticket $T_{C,\text{TGS}}$ che ha ricevuto dall'AS, criptato con la chiave $K_\text{TGS}$ del TGS: costituisce per il TGS la prova che il client possiede la chiave $K_C$, con cui ha potuto decriptare il ticket $T_{C,\text{TGS}}$ (\ul{autenticazione del client});
\item l'autenticatore $A_C$, criptato con la chiave di sessione $K_{C,\text{TGS}}$ che ha ricevuto dall'AS: potrà essere decriptato dal TGS prendendo la chiave di sessione $K_{C,\text{TGS}}$ dal ticket $T_{C,\text{TGS}}$;
\end{itemize}

\item il TGS invia al client:
\begin{itemize}
\item il ticket $T_{C,S}$:
\begin{itemize}
\item è criptato con la chiave $K_S$ del server applicativo a cui il ticket è destinato: il ticket è opaco per il client;
\item contiene una copia della chiave di sessione $K_{C,S}$ tra il client e il server applicativo: il server applicativo deve conoscere la chiave di sessione per poi poter decriptare l'autenticatore;
\end{itemize}
\item la chiave di sessione $K_{C,S}$ tra il client e il server applicativo: il client deve conoscere la chiave di sessione per poi poter criptare l'autenticatore;
\end{itemize}
entrambi criptati con la chiave di sessione $K_{C,TGS}$: solo il client autenticato all'AS conosce la chiave per decriptarli.
\end{enumerate}
\FloatBarrier

%54
\subsubsection{Uso del ticket}
\begin{figure}
 \centering
 \includegraphics[scale=0.7]{pic/03/54}
\end{figure}

\noindent
Il client usa il ticket fornito dal TGS:
\begin{enumerate}
\setcounter{enumi}{4}
\item il client invia al server applicativo:
\begin{itemize}
\item il ticket $T_{C,S}$ che ha ricevuto dal TGS, criptato con la chiave $K_S$ del server applicativo;
\item l'autenticatore $A_C$, criptato con la chiave di sessione $K_{C,S}$ che ha ricevuto dal TGS: potrà essere decriptato dal server applicativo prendendo la chiave di sessione $K_{C,S}$ dal ticket $T_{C,S}$;%in questo modo il server $S$ potrà andare a conoscere l’identità del client $C$ in modo indiretto, senza conoscerne la password (perché è garantito dalla TTP).
\end{itemize}

\item il server applicativo invia al client il timestamp $+1$ dell'autenticatore $A_C$, criptato con la chiave di sessione $K_{C,S}$: costituisce per il client la prova che il server applicativo possiede la chiave $K_S$, con cui ha potuto decriptare il ticket da cui ha preso la chiave con cui decriptare l'autenticatore (\ul{autenticazione del server}).
\end{enumerate}
\FloatBarrier

%57
\subsection{Vantaggi}
\begin{itemize}
\item \ul{versatilità}: molti servizi possono essere ``kerberizzati'', cioè adattati ad usare il meccanismo dei ticket: K-POP, K-NFS (per dischi di rete), K-LPD (per stampanti di rete), K-telnet, K-ftp, K-dbms;
\item \ul{accesso unico} per tutti i servizi kerberizzati: un ticket può essere usato per più servizi kerberizzati;
\item \ul{connessioni intermittenti}: il ticket rimane valido anche se il client si disconnette dalla rete e si riconnette ad essa, evitando continue richieste di accesso;%questo ovviamente può essere fatto fin tanto che il ticket rimane valido (non scade), altrimenti è comunque necessario andare ad effettuare di nuovo il processo di autenticazione.
\item \ul{supporto commerciale}: Microsoft ha adottato Kerberos*, un'implementazione proprietaria di Kerberos, a partire da Windows 2000.%Kerberos* perché Microsoft ha usato i ticket estesi per inserire delle informazioni addizionali che causano problemi di compatibilità con sistemi diversi da quelli Windows.
\end{itemize}

%56
\subsection{Problemi}
\begin{itemize}
\item \ul{memorizzazione dei segreti sul server}: l'AS memorizza in chiaro tutte le password degli utenti e la chiave del TGS, mentre il TGS memorizza il chiaro le chiavi dei server applicativi;
\item \ul{attacchi IP spoofing}: il ticket e l'autenticatore sono legati al client tramite il suo indirizzo IP;
\item \ul{attacchi DoS}: un attaccante può sovraccaricare un server Kerberos effettuando molte richieste di ticket;
\item \ul{sincronizzazione degli orologi}: l'autenticatore può non essere più valido se il tempo impiegato per andare dal client al server è troppo lungo:
%TODO ma se l'attaccante scopre la chiave dell'utente, può chiedere un nuovo TGT
%i ticket, soprattutto il ticket TGT, hanno una scadenza temporale molto limitata; in particolare il ticket TGT deve avere una durata limitata per evitare un attacco brute force sulla cifratura di tale ticket (esso è cifrato con la chiave dell’utente, e quindi se l’attaccante avesse molto tempo potrebbe venire a conoscenza di tale chiave).
\begin{itemize}
\item LAN: è utile perché in caso di attacco è importante poter ricostruire che cosa è successo e correlare gli eventi a scopo di auditing;
\item WAN: i ritardi possono essere troppo elevati a causa delle distanze più lunghe $\Rightarrow$ Kryptonight è un'implementazione di Kerberos sviluppata da IBM che non ha più bisogno dei timestamp;
\end{itemize}
\item \ul{accesso remoto}: se l'utente si collega da remoto (ad es. casa), la password deve essere trasmessa in chiaro attraverso la rete fino alla sua postazione kerberizzata $\Rightarrow$ sono necessari un canale criptato o altri meccanismi di autenticazione.
\end{itemize}

%58
\subsection{SSO}
\begin{mdframed}[style=def]
\begin{description}
\definition{3}{81}{Single Sign-On (SSO)}{fornire all'utente un'unica ``credenziale'' con cui autenticarsi per tutte le operazioni su qualunque sistema}
\end{description}
\end{mdframed}

\noindent
Kerberos è un esempio di un concetto più generale, il \textbf{Single Sign-On} (SSO):
\begin{itemize}
\item fittizio: i singoli servizi richiedono autenticazioni indipendenti con password diverse:
\begin{itemize}
\item \ul{password wallet}: chiede una singola password globale all'utente per accedere al database delle password, e poi fornisce la password corretta a ogni servizio che richiede l'autenticazione in modo trasparente all'utente;
\end{itemize}

\item reale: tutti i servizi condividono effettivamente lo stesso sistema di autenticazione:
\begin{itemize}
\item \ul{tecniche di autenticazione multi-applicazione} (ad es. sistemi a sfida asimmetrici, Kerberos): tutti i servizi sono in grado di riconoscere la credenziale unica dell'utente (ad es. certificato a chiave pubblica, ticket Kerberos);
\item \ul{SSO multi-dominio}: un servizio accetta la credenziale (ad es. token SAML) di un servizio in un altro dominio (ad es. Google).
\end{itemize}
\end{itemize}

% Si parla di SSO fittizio quando si hanno dei sistemi che gestiscono le password per conto degli utenti, nel senso che un utente non ha un’unica username/password ma c’è una qualche interfaccia che nasconde questa complessità. Ad esempio nei browser moderni c’è la possibilità di memorizzare le password, e sarà proprio il browser che andrà ad inserire i dati di autenticazione necessari ove richiesto.
% 
% Si ha quindi un client per sincronizzare e gestire automaticamente le password, chiamato spesso \textit{password wallet}.
% 
% Il vero SSO consiste invece nell’avere delle tecniche di autenticazione multiapplicazione. Ad esempio i sistemi a sfida asimmetrici in cui ogni server non fa nient’altro che tenere l’elenco degli utenti autorizzati, oppure il sistema Kerberos in cui tutti i server accettano i ticket di Kerberos.
% 
% Tuttavia questa caratteristica richiede quasi sempre una modifica delle applicazioni affinché esse possano ad esempio supportare i sistemi a sfida asimmetriche o i ticket Kerberos.
% 
% Un problema molte comune oggi è quello che viene definito SSO multi-dominio, ossia come poter accettare un’autenticazione fatta su un dominio su servizi che non sono erogati su tale dominio. Questa situazione richiede una serie di informazioni aggiuntive che sono relative al protocollo e al token SAML.

\section{Interoperabilità dell'autenticazione}
%59
Le implementazioni proprietarie causano problemi di interoperabilità tra soluzioni di autenticazione di fornitori diversi.

Negli ultimi anni è nata un’iniziativa chiamata \textbf{OATH} che mira a realizzare l’interoperabilità dei sistemi OTP, a sfida simmetrici e a sfida asimmetrici, definendo degli standard per il protocollo client-server e per il formato dei dati sul client. Si ottiene l'\textbf{autenticazione forte universale} quando tutti gli utenti possono usare dispositivi di qualsiasi produttore, che soddisfino le specifiche OATH, per qualunque servizio di rete.

%60
Sono già state pubblicate alcune specifiche sotto forma di RFC:
\begin{itemize}
\item \ul{HMAC OTP} (HOTP): password usa e getta basate su digest HMAC;
\item \ul{Time-based OTP} (TOTP): password usa e getta basate sul tempo;
\item \ul{OATH Challenge-Response Protocol} (OCRA): protocollo a sfida;
\item \ul{Portable Symmetric Key Container} (PSKC): formato XML per trasportare chiavi simmetriche;
\item \ul{Dynamic Symmetric Key Provisioning Protocol} (DSKPP): protocollo di rete per la distribuzione di chiavi simmetriche da un key server.
\end{itemize}